【廣州直擊】強國外賣App偷聽你講乜？ 程式員：食緊嘢連表情都分析到！

「恐怖！我懷疑淘寶偷聽我講嘢！」有網民在香港討論區發帖警告，內地App有竊聽之嫌！近日，內地兩大外賣App「美團外賣」、「餓了麼」，亦被指偷聽和分析用戶對話。當用戶提及想吃甚麼，就會在App出現相關推薦。究竟，內地App有否安裝「語音辨別」功能偷聽手機用戶的通話？下載內地App是否等同「出賣」私隱？《蘋果》特約記者在廣州找個案實測，揭開內地App「偷聽」手機用戶的真相！
內地《IT時報》上月報道指根據讀者的投訴，在過去3個月內針對兩款內地最流行的外賣App進行多次測試，發現最高有70至80%的脗合，懷疑安裝「後門」偷聽用戶咪高峯功能，然後當用戶在打開App後，就會看到相應的餐廳推介。不過，2間外賣公司均否認指控。
根據《IT時報》的測試，首先點擊進入美團App，確認程式優先推薦哪些商家，然後關掉螢幕，再於WeChat與朋友聊天，討論午餐要吃日本菜，兩分鐘之後，再點擊進入美團App，發現推薦的日式料理店放在較前位置，之後記者再以其他食品為關鍵詞測試，結果情況相近。
《蘋果》記者在香港安裝「美團外賣」進行測試，嘗試在微信（WeChat）不斷提及「小籠包」、「漢堡」、「珍珠奶茶」，再啟用相關程式，卻沒有推薦相關產品，但當使用「智能點餐」的語音功能，等待約1小時後再啟動程式，就會出現相關食物推介。由於在香港進行測試並未能輸入地址、連繫地圖等功能，記者移師到廣州進行實地測試。
在廣州貿易公司工作的「80後」陳小姐表示，她與同事在下午茶會用「美團外賣」買沙律或珍珠奶茶，晚餐就會點小龍蝦。對於使用這些App偷聽手機用戶，她坦言：「我自己都深深有感觸，唔單止係點外賣呢啲情況，尤其係以前淘寶嘅時候，哪怕我即使無搜索嗰樣嘢，佢已經事先推送畀你，真係咁啱咩？定係有其他情況呢？」她指，最近朋友建議吃沙律減肥，從來沒有在美團搜索過「沙律」，但在家中附近打開美團就出現提供沙律的食店推介，懷疑手機有可能「被偷聽」。陳小姐即時用iPhone實測，在微信跟朋友說「今晚想食壽司」，約半小時後打開「美團」發現不久就有日式食店的廣告推介。
「90後」的廣州IT男阿迅平均每月約用1至2次「餓了麼」App叫外賣，他說：「依家啲軟件要你確定開啟呢啲功能先可以畀你使用，唔畀就用唔到，所以我都冇關注呢樣嘢。我覺得消息洩密太普遍喇，由QQ開始攞聯繫人，你嘅私穩都唔係私穩。」他在安裝手機App時也沒有仔細看權限，而一般App都會永久授權，也不太知道外賣App有否竊聽，反而着重優惠多一點。他認為：「如果真係有竊聽，都會擔心銀行卡號碼、住址，呢啲訊息俾人留咗落嚟都幾令人擔心。」
在內地從事電腦程式編寫的阿良解釋，手機瀏覽畫面停留的時間都有紀錄，停留時間較長就可能是用戶比較關注的內容，還有對音頻和錄像的紀錄，「食緊嘢嗰陣話好好食，或者影到好嬲或者好開心嘅表情」，都可以一一紀錄在數據庫內。
阿良建議，下載App時要仔細閱讀權限，如果只是一個外賣App，就要質疑為甚麼要開放咪高峯和攝像鏡頭的權限，也不要安裝非法的破解的「越獄軟件」，將自己的手機完全開放，就會容易注入一些程式的後台代碼，有機會被偷走銀行戶口資料，另外也不要隨意亂掃QR code，因為掃一掃就可以輕易偷取手機的訊息。

「80後」陳小姐懷疑手機有可能被偷聽。

好先進

唔係幫大陸但係你對住支mic講google ads都會跟你講過D乜show乜出來

其實係咁兒講過 google都出嗰啲廣告

係
呢個真係唔關支唔支那事
之前好似係lihkg都有人check過

Google同Facebook 都會啦

之前都有篇報導講

不過支那除左賣廣告 仲偷聽埋你愛唔愛黨姐

係
前排同老婆傾買床單既事
跟住Google就係咁出d床上用品廣告出黎

「80後」陳小姐

80歲後呀?

唔識中國普通話，唔驚

我知 但我怕支那野係因為怕佢唔只淨係用係廣告咁簡單

apple又贏

google 會錄音好似卑人踢爆左係fake news
個實驗完全唔夠嚴謹

其他人試replicate唔到
個youtuber自己再試都fail左

樓上唔好轉移視線，而家係個用家喺we柒講完，另一隻app就彈相關廣告。
唔係你search完一樣嘢，同一platform彈廣告。

呢單嘢最大可能係we柒賣data，iOS個privacy setting應該唔比無UI通知下背後著mic

好人好姐系列

咁lihkg講完野下面個google ads彈相關廣告點計

至懂你心

你理解adwords原理未呀，佢會scan keywords

兒登罵戰正式開始

facebook google一撚樣
狗先用android

用完whatsapp
再開facebook睇下

收音mic可以由得個app自把自為開，呢種系統設計唔駛問又係android獨有啦

係唔grant mic permission就唔比用呢下仆街，反而iOS可以隨時deny都照用到app

廢老：行得正，企得正怕乜

dklm，有次睇個fd玩乜春第五人格，睇左一舖之後我用自己電話開YouTube app就彈撚左佢隻game既片出黎
仲要完全係專門講緊我fd啱先玩既角色

我睇佢玩嗰時有問佢呢隻係咩角色，有咩用嗰啲

見撚到YouTube條片真係毛管都棟撚埋

我想同陳小姐做愛
唔知google聽唔聽到呢

google夠有

Google都會啦，大驚小怪

ig都係
ig dm度同fd講完之後scroll一陣就有

Open乜嘢話？聽唔清楚呀！大聲d !

其實有幾多人會入去睇清楚人地寫咩
大陸app冇得揀，人地Google放哂俾你揀，仲有嗰個人化廣告可以關，成日話人偷睇你，你第五人格都要Google play game 做登入，實你有玩

有線新聞上個月已經做咗測試，証實咗

淨睇TVB當然乜都唔知

好多五毛洗版又黎臭蟲論
“xx都有啦”

嗰日咁啱同個客講起Greenwich

上連登都出Greenwich University廣告

話google會睇聽可以睇外

不過google會睇你瀏覽記錄search記錄就真
不過你同意左條款嫁

自滴滴出左幾次事後、佢個app而家光明正大咁裝埋錄音功能，而且強制要司機開啟添啦

search keyword 同 偷聽係兩回事wo

google 有偷聽？

強制司機開啟還好啦
話曬都係光明正大
一係你就唔用 一係你就開 都算係保障乘客
但係你陰陰濕濕咁頭偷聽

Facebook 咪一樣
同人傾完個message 轉頭google就彈一堆相關既ads
講賺錢天下烏鴉一樣黑

[member]唔燧講笑，whatsapp同姊姊傾脫毛
跟住開連登見到一堆脫毛廣告[/member]

ANDROID狗又贏

wtsapp fb無？ 咪on9

fb wtsapp有=都有啦大驚小怪
wechat野=支那野一定要反！信唔過！

其實cctvb都有提過呢樣

好人好姐怕咩畀人知食相

up得就up

係時候又宣傳下Android 有幾無私隱同幾唔安全

近期事件

2019年 5月

【好心做壞事】Google Chrome 網址欄體貼功能驚現欺詐門路

2019年 4月

Google封鎖Android App開發商 因被發現與中國政府共享所搜集的資訊!

Google Play Store 把大量中國廣告詐騙 App 下架

2019年 3月

Google Play成惡意軟件SimBad溫床 全球1.5億應用程式使用者中招

Android 4.4 及更高系統存漏洞，會被黑客盜竊手機用戶私隱！

網絡釣魚郵件假冒Google的reCAPTCHA系統

2019年 2月

研究：逾1.8萬款Android程式可建立裝置的活動紀錄

打開PNG就被黑客入侵？Android 再爆漏洞

月燒 10GB 流量！ Google Play 又被發現手機 App 詐騙廣告

2018年尾

Google Play 毒 App 被下載超 58 萬次，Google 後知後覺急下架！

Android 用戶注意！新病毒展開攻擊

3星用家下載要塞英雄要小心惡意程式

Google推新功能拎個人資訊

自己google下囉有幾難？

Google錄音要授權喎
支那你想避

iOS 無 Facebook 同 Google app?

咁都有得兜
授你老母權咩

討論下啫
咁惡提人老母做乜鳩

google有晒由2012 年起你所有o既語音記錄，你可以自己download番黎聽

ios會唔會安全啲

其實收集嘅數據呢度只係佔一少部分
你知唔知你上緊嘅網絕大部分都有include google, facebook同一大堆公司嘅javascript或者其他resources?
用呢個方法收集data已經好耐歷史
以連登為例:

只要你上連登嘅時候無block到
呢堆公司就有機會得到你嘅browsing history, IP, geolocation, device info等等大量資料
係呀呢啲資料未必係經你個google account授權去拎到
但係只要將2邊data對比一下，已經可以間接地將呢啲資料同你個google account link埋

facebook就係好例子，就算你無account都好
佢都會透過唔同方法收集你嘅資料再建立一個shadow profile:

仲未計啲公司會將呢啲data不斷轉手，你根本唔知自己嘅資料會俾人賣咗去邊

雖然近幾年社會對私隱關注度係高咗
但係其實大眾對呢個問題認知仲係好片面，上面只係講咗冰山一角
有興趣可以自己做下research

同google一鳩樣

不過支那app會俾中共查

記得前一排有人開post講過。
我就試下係咁對住部電話講AV無碼AV無碼AV無碼。一日講咗過百次
到而家一個av廣告都冇彈過出嚟

一部ipad，一部Samsung 放台面，
同老婆討論新屋買咩梳化好，傾咗半個鐘，開mon，三星個fb成版都係梳化廣告，ipad要我自己人手search
三星個情況唔係第一次，講完就有廣告出

你以為而家80年代出生仲好後生, 而家年紀最細都30歲, 最大39歲喇
同埋蝗國人細細個到大學都要軍訓, 日曬雨淋係快殘啲, 所以先個個要化妝化好厚, 再用抖陰去變女神

戇鳩
第一，係我睇人地玩，我自己完全冇玩，登乜撚野入？
第二，我同我fd都唔撚係垃圾an機
懶醒

學到野，依啲咪高質討論
好過啲人淨係識分Android iOS

link?

唔會

真•siri?

呢個 post 咪有幾個屌緊 andorid，你 iOS 用得 FB Google 就己經一樣

上門拉你去中國

有線新聞一早講過啦

Fb google同你賣下廣告姐，但支那apps會令你人生安全有風險

斯諾登都講到明啦
仲算係新聞？

Google會根據你近排嘅搜尋/瀏覽網站去出相關廣告

我冇搜尋過，所以先覺得佢有錄音